# 3班，201910414315，刘城林
# 实验5：包，过程，函数的用法

## 实验目的

- 了解PL/SQL语言结构
- 了解PL/SQL变量和常量的声明和使用方法
- 学习包，过程，函数的用法。

## 实验内容

- 以hr用户登录

1. 创建一个包(Package)，包名是MyPack。
2. 在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。
3. 在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。
Oracle递归查询的语句格式是：

```sql
SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees 
START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID 
CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID
```

## 实验注意事项，完成时间： 2023-05-16日前上交

- 请按时完成实验，过时扣分。
- 查询语句及分析文档`必须提交`到：你的Oracle项目中的test5目录中。
- 上交后，通过这个地址应该可以打开你的源码：https://github.com/你的用户名/oracle/tree/master/test5
- 实验分析及结果文档说明书用Markdown格式编写。

## 脚本代码参考

CREATE OR REPLACE PACKAGE MyPack IS
/*
包MyPack中有：
一个函数:Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER)，
一个过程:Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
*/
    FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
    PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
END MyPack;
/

CREATE OR REPLACE PACKAGE BODY MyPack IS
    FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER
    AS
        N NUMBER(20,2);
    BEGIN
        SELECT SUM(salary) 
        INTO N  
        FROM EMPLOYEES E
        WHERE E.DEPARTMENT_ID =V_DEPARTMENT_ID;
        
        RETURN N;
    END;

    PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
    AS
        LEFTSPACE VARCHAR(2000);
    BEGIN
        --通过LEVEL判断递归的级别
        LEFTSPACE:=' ';
        --使用游标
        for v in
            (SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID, FIRST_NAME,MANAGER_ID 
            FROM employees
            START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID
            CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID)
        LOOP
            DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(V.LEVEL-1)*4,' ')||
                                V.EMPLOYEE_ID||' '||v.FIRST_NAME);
        END LOOP;
    END;
END MyPack;
/

## 测试

```sh

函数Get_SalaryAmount()测试方法：
select department_id,department_name,MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) AS salary_total from departments;

输出：
DEPARTMENT_ID DEPARTMENT_NAME                SALARY_TOTAL
------------- ------------------------------ ------------
           10 Administration                 4848
           20 Marketing                      19896
           30 Purchasing                     27588
           40 Human Resources                6948
           50 Shipping                       176560

过程Get_Employees()测试代码：
set serveroutput on
DECLARE
V_EMPLOYEE_ID NUMBER;    
BEGIN
V_EMPLOYEE_ID := 101;
MYPACK.Get_Employees (  V_EMPLOYEE_ID => V_EMPLOYEE_ID) ;    
END;
/

输出：
101 Neena
    108 Nancy
        109 Daniel
        110 John
        111 Ismael
        112 Jose Manuel
        113 Luis
    200 Jennifer
    203 Susan
    204 Hermann
    205 Shelley
        206 William
```
